\chapter{Einleitung}
Der Artikel \textit{The world's most valueable resource is no longer oil, but data} der englischsprachigen Wochenzeitung \textit{The Economist} sorgte im Jahr 2017 für viel Diskussionsstoff \cite{TheEconomist}. Die eigentliche Aussage \textit{Data is the new oil} geht auf ein Zitat des britischen \textit{Data Scientists} Clive Humby aus dem Jahre 2006 zurück. Während ein Großteil der Diskussion auf kartellrechtliche Belange abzielte, ließe sich im Kontrast dazu eine Vielzahl an Verbesserungen anführen, die auf den Perspektivenwechsel im Umgang mit Daten zurückzuführen sind. Selbst Öl war und ist immer noch für Verschmutzungen, Konflikte und vieles mehr verantwortlich. Dennoch leitete das schwarze Gold ein neues Zeitalter ein, das der gesamten Menschheit neue Möglichkeiten eröffnete \cite{ForbesPOST}.

Die Wichtigkeit von Daten spiegelt sich auch in diversen Vorhersagen großer Unternehmensberatungen, wie Gartner und \textit{McKinsey \& Company} wider. Gartner sagt hierzu voraus, dass im Jahr 2022 etwa 90\% der Unternehmensstrategien Daten als kritische Unternehmenswerte und \textit{Data Analytics} als unentbehrliche Kompetenz aufschlüsseln werden. Darüber hinaus sollen 35\% der großen Unternehmen als Käufer oder Verkäufer an sogenannten \textit{Data Marketplaces} aktiv sein, im Gegensatz zu den bereits 25\% im Jahr 2020. Umso besorgniserregender ist die Prognose, dass bis 2022 die korrekte Identifizierung von vertrauenswürdigen Daten und Quellen bei unter 5\% liegen soll. Dahingehend wird es immer wichtiger, entsprechende Infrastruktur und Mechanismen vorweisen zu können, die gegenseitiges Vertrauen fördern und den Datenaustausch transparent und kontrollierbarer machen. Glaubt man den Prognosen von Gartner, so wird \textit{Cloud Computing} diese Infrastruktur sein, denn im Jahr 2024 sollen mehr als 45\% der IT-Ausgaben an \textit{Cloud Computing} entfallen. Bereits im Jahr 2022 sollen \textit{Public Cloud Services} für 90\% der Innovationen im Bereich \textit{Data and Data Analytics} verantwortlich sein. Daher ist es auch nicht verwunderlich, dass Unternehmen sich bereits jetzt in Richtung Cloud aufstellen. So kaufte nicht zuletzt IBM den Softwarehersteller RedHat auf \cite{IBMRed} und die Deutsche Bahn (DB) wechselte von ihren (in Spitzenzeiten) bis zu 8000 selbstbetriebenen Servern zu Cloud-Lösungen von Amazon AWS und Microsoft Azure \cite{DBC,Gart1,Gart2,Gart3}.


Nicht nur aus wirtschaftlicher Sicht ist ein transparenter und kontrollierbarer Datenaustausch wünschenswert. Seit Inkrafttreten der \acrfull{dsgvo} ergibt sich dafür eine rechtliche Notwendigkeit, sollten personenenbezogene Daten verarbeitet werden. 

Mit Nutzungskontrolle und Provenance Tracking existieren Konzepte, durch die ein transparenter, kontrollierbarer und vertrauensvoller Datenaustausch möglich wäre. Dazu ergänzt Nutzungskontrolle die klassischen Konzepte der Zugriffskontrolle um den Umstand, dass die Nutzung von Daten -- auch nachdem sie verbreitet wurden -- kontrolliert werden kann. Die Klärung der Herkunft eines Datums obliegt dem Provenance Tracking. Darüber hinaus kann aus den oben genannten Gründen die Cloud und deren Technologien als zukünftiges Fundament für den Datenaustausch betrachtet werden. Wie dieses Fundament aussehen kann und inwiefern Nutzungskontrolle und Provenance Tracking darin integriert werden können, ist Gegenstand der vorliegenden Arbeit.

\section{Zielsetzung}

Das Ziel der Arbeit ist es, zunächst einen aktuellen Überlick über die Konzepte der Nutzungskontrolle und des Provenance Trackings zu geben. Mögliche Bezüge zum Themengebiet \textit{Cloud Computing} sollen dabei herausgestellt werden. Ferner soll eine Beschreibung der Referenzarchitektur zur Nutzungskontrolle und des Provenance Trackings im \gls{ids} stattfinden. Anschließend erfolgt eine Auseinandersetzung mit dem Themengebiet \textit{Cloud Computing}. Dahingehend soll insbesondere auf die Aspekte Sicherheit und Recht eingegangen werden. Die gesammelten Erkenntnisse werden daraufhin zur Ausbringung einer prototypischen Nutzungskontroll- sowie Provenance sammelnden Infrastruktur genutzt, welche mittels \textit{Dummy}-Komponenten aus der Referenzarchitektur und der Cloud-Technologie Kubernetes umgesetzt wird. Die Modellierung sowie Implementierung ist daraufhin Gegenstand einer Evaluation und Diskussion.


\section{Struktur der Arbeit}

Die vorliegende Arbeit gliedert sich in fünf Kapitel. In Kapitel \ref{ch:b} wird der aktuelle Stand von Nutzungskontrolle sowie Provenance Tracking zusammengefasst, wobei auf Überschneidungen mit dem Themengebiet \textit{Cloud Computing} eingegangen wird. In Kapitel \ref{ch:cc} wird ein grundlegendes Verständnis für den Begriff Cloud geschaffen. Das Kapitel mündet in der Betrachtung der Aspekte Sicherheit und Recht im Kontext von \textit{Cloud Computing}. Kapitel \ref{ch:npc} beschreibt die Modellierung sowie Implementierung eines Systems zur Ausbringung von Nutzungskontrolle und Provenance Tracking, welches in Kapitel \ref{ch:ev} evaluiert und diskutiert wird. Den Abschluss der Arbeit bildet das Fazit und der Ausblick in Kapitel \ref{ch:faz}.

\glsresetall
